<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://demoj.github.io/</id>
    <title>狄云的所思所想</title>
    <updated>2021-04-07T13:48:25.238Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://demoj.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://demoj.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>产品、读书，想到哪写到哪</subtitle>
    <logo>https://demoj.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://demoj.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, 狄云的所思所想</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[产品经理的起源和发展]]></title>
        <id>https://demoj.github.io/post/chan-pin-jing-li-de-qi-yuan-he-fa-zhan/</id>
        <link href="https://demoj.github.io/post/chan-pin-jing-li-de-qi-yuan-he-fa-zhan/">
        </link>
        <updated>2021-04-07T13:36:15.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="为什么想写这篇文章">为什么想写这篇文章</h1>
<p>这几年，关于产品经理这个职位即将消失的观点越来越多，众所周知，历史上已经有很多职位都已经消失了，例如打字员这个工种。产品经理这个职位未来会不会消失，多久消失，这个我没法判断，不过就像在产品界经常提的一个生命周期概念：探索期、成长期、成熟期、衰退期，也许目前的产品经理这个职位处于衰退期也未可知。为了加深对产品经理这个职位的理解，我决定捋一捋产品经理从诞生到现在的发展和变化历史。</p>
<h1 id="最早的产品经理宝洁公司">最早的产品经理——宝洁公司</h1>
<p>根据百度百科可以查询到，在1927年宝洁公司就出现了历史上第一位产品经理，当时宝洁公司推出了一款新肥皂，但是市场销量一直不佳，因为公司早已有另一款肥皂占据了大部分的市场份额。公司各个职能部门对于推广新肥皂一直积极性不高，毕竟旧肥皂卖那么好，能躺着为什么要站着呢？宝洁公司有人观察到这一现象之后写信给管理层，提出了设置一个新的岗位Brand Man（品牌经理）的想法：“一个人负责一个品牌”，由专人去负责一款肥皂销售相关的工作。</p>
<p>管理层采纳了这一意见，并且在之后发现效果出奇的好，于是这一职位在宝洁公司就被快速地推广开来。要知道，当时的肥皂技术基本相同，肥皂与肥皂之间其实差异性非常小，想要在不同的品牌间打造差异，其实需要做的更多是营销上的工作，所以最早的产品经理工作更倾向于：做定位、做渠道、做营销。</p>
<h1 id="汽车行业的产品经理">汽车行业的产品经理</h1>
<p>在20世纪80年代，有越来越多的产品经理出现在汽车行业，当时汽车界已有20多家全球性企业，国际间的竞争非常剧烈。产品的高复杂度以及挑剔、成熟的顾客使得产品经理面临巨大的挑战：不但车要性能卓越，且要极具个性，因为只有这样才能满足当时顾客的需求。</p>
<p>以往一些例如跨职能团队等组织结构的调整来改善产品开发过程的方法已经不能满足市场情况了，只有企业真正深入思考、整合客户的想法，否则仅凭技术先进是打动不了客户的。</p>
<h1 id="软件时代的产品经理">软件时代的产品经理</h1>
<p>20世纪90年代，随着个人电脑的普及，出现了很多面向企业市场的软件公司，这些公司中有很多产品经理。软件公司的产品经理通常先要和销售人员一起去客户侧了解客户的需求，然后将之转化为功能，并推动开发工程师研发上线，最后打包成软件销售给客户。一般情况下，只要客户接受了这个软件，公司就不会因为用户体验、逻辑架构等去迭代这个软件，除非是修复漏洞等一些工作。</p>
<p>所以，此时的产品经理做的更多是与客户沟通、功能设计、项目管理等工作，只要客户没意见，100分的作品能做到60分就行，只要能满足客户需求、不延期、可交付，那就万事大吉。</p>
<h1 id="互联网时代的产品经理">互联网时代的产品经理</h1>
<p>时间来到本世纪，早期互联网发展尚不完善，只要你能有产品发布就不缺用户，这使得早期产品经理还是偏向于项目管理方向。后来互联网竞争越来越激烈，仅仅只能交付一个合格的产品并不能打动用户，这使得拥有极致用户体验的产品脱颖而出，那时候以用户为中心的设计理念是很流行的，小米的“专注、极致、口碑、快”是这一时期的这种思想的典型代表。</p>
<p>而后互联网（其实是移动互联网）大爆发，各行业竞争白热化，用户体验已经不是产品的加分项，而是产品的必备项了。之后以字节跳动为代表的“App工厂”模式脱颖而出，这种模式讲究的是快速迭代、数据分析、A/B Test，在短时间内推出不同的产品来覆盖用户的需求，哪款产品更能得到用户的青睐，哪款产品就能得到更多的资源倾斜。</p>
<p>发展至今日，随着市场的进一步饱和，这两年流行的互联网黑话中，谈用户体验等已经是过时的了，现在互联网行业，言必谈商业模式、用户心智、价值转化等，新需求、新产品似乎很长时间没什么讨论了，反而是新概念层出不穷。也许是互联网发展至今天这个程度，也只能用最早的办法，造新概念来营销罢了。</p>
<h1 id="总结">总结</h1>
<p>虽然捋的产品经理在历史上的发展，但是在今天，不同公司对产品经理的要求其实是不同的，例如有些公司产品客户群很单一，需求很固定，那么这个公司要求产品经理更侧重于项目管理也不难理解；有些公司面向的是更要求能展现自己个性的年轻群体，那么炫酷的界面、极致的用户体验反而更能打动用户的心。</p>
<p>借用俞军老师的一段话：一个职业能够诞生并且被留存下来，必然是它优化了企业分工，提高了企业的收益。</p>
<p>而无论什么行业，什么历史阶段，与产品经理工作最相关的就是：需求、生产、销售、协调。无非不同时候侧重点不同罢了。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>